疑似伙拍富力入標 禮頓入圍角逐啟德體育園 涉及319億元

禮頓建築是大到不能倒，還是大得不敢搗？這條問題，問政府。

關於沙中線紅磡站及會展站的問題工程，主角禮頓建築一直拒絕現身解畫，公司解釋要專心準備下周一(16日)交付政府的報道。對於禮頓的不合作，港鐵（066）行政總裁梁國權以及工程總監黃唯銘警告，日後審批工程標書時會將禮頓的「不合作」一併考慮。可憐梁黃二人未有全面評估禮頓在香港政商界的脈絡，以及他們打工仔的身份。要對付禮頓，並非全無辦法。

要對付禮頓先要知道該公司現時掌握多少香港基建工程項目。翻查禮頓母公司、澳洲上市的CIMIC年報，你會發現禮頓撇除港鐵工程後仍掌握近400億港元的工程，其中包括：

1) 港珠澳大橋離境口岸，涉資11.6億美元(約90.5億港元)；

2) 西九龍站工程，涉資12億美元(約93.6億港元)；

3) 將軍澳-藍田隧道，涉資12億美元(約93.6億港元)；

4) 東九龍文化中心，涉資4.36億美元(約34億港元)；

5) 機場2號大樓工程，涉資3.9億美元(約30.4億港元)；

6) 機場1號大樓停車場工程，涉資2.78億美元(約21.7億港元)；

7) 龍鼓灘電廠工程，涉資1.48億美元(約11.5億港元)；

單是上述7項工程涉及總金額已達到375.3億港元，加上禮頓過去與港鐵合作，在澳洲及悉尼投得都市鐵路及西北鐵路營運、維修專營權等合約，以禮頓在政商界的脈絡禮頓囂張跋扈、有恃無恐不無道理。知道禮頓手握多少香港基建項目後，大家問究竟有沒有方法制衡、甚至制裁禮頓？熟悉內情的消息人士向我透露，目前禮頓仍有競投政府大型工程，其中又以涉及319億元的啟德體育園最為矚目，禮頓是3家中標公司的其中一家。

民政事務局在去年12月29日宣布，邀請3名通過資格預審的投標者就啟德體育園的設計、興建及營運(DBO)合約提交標書，3家通過預審資格的投標者須要在上月29日正式提交標書。翻查資料，《明報》5月時以〈中資富力入標啟德體育園 與新世界進次輪競逐 富力：不評論傳聞〉為題，報道3家投資者分別是富力（2777）、法國綜合企業布依格建築集團(Bouygues Construction)以及新世界發展（0017）。據了解，禮頓正正是伙拍富力共同入標的公司。

禮頓母公司CIMIC在2月發表的一份年報中明確指出，禮頓有份參與競投啟德體育園：「 CIMIC is currently bidding on, or has been shortlisted for, major projects including: Kai Tak Sports Park, Hong Kong」公司管理層在記者會上亦明確指出有份參與啟德體育園項目。

啟德體育園項目有別於以往基建工程，項目由政府全數負擔319億建築成本並以單一招標模式，由一個財團負責設計園區、興建及營運25年，日後園區的大型維修費亦須由政府承擔。換句說話，中標者有權獨攬這319億元項目建築費，同時可以負責營運園區長達25年！有意競投啟德體育園的承建商已在上月29日入標，而入標的公司可以獲6000萬元提案誘因，即是入標但落選亦可以袋走6000萬元，有關標書最快會在7、8月公布。

禮頓自5月開始接連爆出工程事故，至今餘波未盡，政府有沒有膽在這種氛圍下將319億元單一標書雙手交予禮頓參與財團？這個問題，再問政府。

又多一單，香港仲有幾多地方係安全嘅呢？今次係升級組合：
／據了解，禮頓正正是夥拍富力共同入標的公司／

禮頓嘅實力，毋須多講，依家再加上富力嘅彪炳戰績，相信奪標機會非常高，大家都係當慈善捐款算喇，起好之後咪貪得意去體育館。呢啲設施，都係留返俾愛國人士享用啦…

2018 北京富力中心曝消防隱患 業主擔心綠城大火悲劇重演

2016【廣州直撃】富力800萬爛豪宅

2012 富力地產廣州樓盤頻遭業主維權 壓縮成本無視質量

2010 富力地產為何頻出豆腐渣樓盤